



On effectue $n$ lancers d'une pièce de monnaie équilibrée. Le résultat d'un lancer est \og{}pile\fg{} ou \og{}face\fg{}. On considère la liste ordonnée des $n$ résultats.\\
Quelle est la probabilité d'obtenir au plus deux fois \og{} pile \fg{} dans cette liste ?

	\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\bfseries\arraybackslash}p{5mm}@{}X}}
		a.& $\dfrac{n(n-1)}{2}$&
		b.& $\dfrac{n(n-1)}{2} \times\left(\dfrac{1}{2}\right)^{n}$\\
		c.& $1 + n + \dfrac{n(n-1)}{2}$&
		d.& $\left(1 + n + \dfrac{n(n-1)}{2}\right) \times\left(\dfrac{1}{2}\right)^{n}$
	\end{tabularx}
	
La variable aléatoire $X$ qui donne le nombre de résultats \og pile \fg{} sur $n$ lancers suit la loi binomiale de paramètres $n$ et $\dfrac{1}{2}$.

On cherche $P(X\leqslant 2)$ soit $P(X=0)+P(X=1)+P(X=2)$.
 
\textbullet~~$P(X=0)=\ds\binom{n}{0}\left (\dfrac{1}{2}\right )^0 \left (1-\dfrac{1}{2}\right )^{n-0} = \left (\dfrac{1}{2}\right )^n$

\textbullet~~$P(X=1)=\ds\binom{n}{1}\left (\dfrac{1}{2}\right )^1 \left (1-\dfrac{1}{2}\right )^{n-1} = n \left (\dfrac{1}{2}\right )^n$

\textbullet~~$P(X=2)=\ds\binom{n}{2}\left (\dfrac{1}{2}\right )^2 \left (1-\dfrac{1}{2}\right )^{n-2} = \dfrac{n(n-1)}{2} \left (\dfrac{1}{2}\right )^n$

Donc $P(X\leqslant 2)= \left (\dfrac{1}{2}\right )^n + n \left (\dfrac{1}{2}\right )^n + \dfrac{n(n-1)}{2}\left (\dfrac{1}{2}\right )^n = \left (1+n+\dfrac{n(n-1)}{2}\right )\left (\dfrac{1}{2}\right )^n$.

\hfill\textbf{Réponse d.}



